\section{Prodotto scalare \( \braket{p | q} \)}
Dalle regole di commutazione segue
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        e^{i x P} Q e^{-i x P} = Q - x 1 \\
        e^{ik Q} P e^{-ikQ} = P + k 1
    \end{dcases*}
\end{equation}
Da cui si ricava che
\begin{equation}
    Q \left(e^{-i x P} \ket{q}\right) = (q - x) \left(e^{-i x P} \ket{q}\right) \qquad
    P \left(e^{-i k Q} \ket{p}\right) = (p + k) \left(e^{-i kQ} \ket{p}\right)
\end{equation}
Essendo lo spettro di \( Q \) e \( P \) non degenere ed essendo \( e^{-ixP} \) unitaria, vuol dire che \( e^{-ixP} \ket{q} \) è, ameno di una fase, l'autovettore \( \ket{q - x} \) e similmente per \( e^{-i kQ} \ket{p} \):
\begin{equation*}
    e^{-i x P} \ket{q} = e^{i \theta_{1}(x, q)} \ket{q - x} \qquad e^{-ikQ} \ket{p} = e^{i\theta_{2}(k, p)} \ket{p + k}
\end{equation*}
Posto \( \psi(p, q) = \braket{p | q} \) si ha allora
\begin{equation}
    \psi(p, q - x) = e^{-ixp - i\theta_{1}(x, q)} \psi(p, q)
    \qquad
    \psi(p + k, q) = e^{ikq + i\theta_{2}(k, p)} \psi(p, q)
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}
    \label{eq:traslazione-wavefunction-pq}
    \psi(p + k, q - x) = e^{ikq - i(k + p) x - i \theta_{1}(x, q) + i \theta_{2}(k, p) } \psi(p, q)
\end{equation}
Se non ci fossero le fasi allora ponendo \( p = q = 0 \) e mandando \( x \to -x \) nell'espressione precedente avremmo subito
\begin{equation}
    \psi(k, x) = e^{ikx} \psi(0, 0)
\end{equation}
ovvero \( \braket{p | q} \propto e^{ipq} \), con la costante di proporzionalità fissata dalla condizione di normalizzazione.

Vorrei mostrare che effettivamente le fasi in questione danno un contributo banale. Ponendo sempre \( p = q = 0 \) e mandando \( x \to -x \) otteniamo
\begin{equation}
    \psi(k, x) = e^{ikx} e^{-i\theta_{1}(-x, 0) + i\theta_{2}(k, 0)} \psi(0, 0)
\end{equation}
Uguagliando questa espressione calcolata ora in \( k \to p + k \) e \( x \to q - x \) con la~\eqref{eq:traslazione-wavefunction-pq}, si cancella il fattore \( \sim e^{ipq} \) già determinato e otteniamo delle condizioni sulle fasi \( \theta_{1, 2} \)
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        \theta_{1}(x, q) = \theta_{1}(x - q, 0) - \theta_{1}(-q, 0) \\
        \theta_{2}(k, p) = \theta_{2}(p + k, 0) - \theta_{2}(p, 0)
    \end{dcases*}
\end{equation}
Da qui non riesco a concludere.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
